8.11包圍尖沙嘴警署當晚被捕 16名非法集結被告改控暴動罪

手足
香港司法 得啖笑
反送中示威者去年8.11在各區游擊式示威，先後包圍深水埗及尖沙嘴等多區警署並進行堵路。當晚有少女在尖沙嘴警署對開疑遭布袋彈射中右眼，警方同時在上址拘捕多人，並起訴16人參與非法集結罪。控方及後申請改控他們參與暴動罪，辯方提出反對，指改控理據基礎不足，出現「我存在，故我暴動」的情況。不過，署理主任裁判官嚴舜儀今聽罷控辯雙方陳詞後，批准控方申請，案件將轉介至區域法院處理。

代表次被告鄭智健的大律師郭憬憲陳詞指，控方在未有任何實質證據基礎下，便指控被告曾有破壞社會安寧的行為，並且改控更嚴重的控罪，違反公平審訊原則。若控方指控各人夥同犯案，須於開案前清楚交代理據。郭舉例指，「如果今日改控入屋行劫，不能話喺大堂截獲十七個人，衣著同典型的賊相似」，就能不交待被告是主犯抑或是共犯。

有被告被指與示威者一起站在前線

郭要求裁判官下令控方披露更多資料，「但咁多個月都提供唔到，我相信佢都唔會提供得到」；若控方不披露更多資料，法庭便應拒絕控方申請。

而第七及第十被告的代表大律師陳德昌則指，控方在修訂案情上只指出第七被告「企喺前線，同示威者一齊」，但完全沒有提及任何所謂參與暴動的行為，質疑「係咪去到『我存在，我暴動』呢個地步？我相信法庭都唔會接納」。其餘多名律師亦指出，控方並無基礎作出修訂控罪，令辯方無法公平地進行抗辯。

署理主任裁判官嚴舜儀聽罷陳詞，考慮半小時後指出，本案是一宗受社會高度關注的案件，被告亦承受巨大壓力。惟她認為控方針對各人的指控並無改變，亦即指控他們參與非法集結以及之後惡化的暴動；案件首次提堂時，只是暫時控以非法結集罪。她又指，各人當時知悉尖沙嘴的情況，仍然繼續參與，很清晰地顯示屬共同行事的行為。

官：控方有交代被告被捕時間位置及身上裝備

嚴官亦不同意辯方指沒有證據支持各人參與暴動的說法，認為控方已交代各被告的被捕時間、位置、身上裝備及衣著，並非單單因各人在現場出現便控以暴動罪。此外，嚴官認為控方需時四個月完成調查及尋求法律意見，時間合理，不認為有任何不合理地方，故批准控方提出修訂控罪的申請，並因應案件的複雜性及涉及多名被告與大量證據，認為轉介案件至區域法院審理實屬恰當。

案件押後至下月28日，在西九龍裁判法院處理轉介文件。至於與另一同類案件的合併事宜，亦將於區院處理。嚴官拒絕多名被告提出撤銷每晚12時至翌晨6時宵禁令的申請，但容許其中一名被告以工作為由申請宵禁令延至凌晨1點開始，其餘各人繼續以原有條件保釋。

連同一名早前已被控暴動的被告，17名被告依次為馬孝文（24歲）、鄭智健（21歲）、劉維穎（18歲）、郭嘉輝（21歲）、李穎淇（27歲）、吳柏熹（21歲）、葉姓被告（14歲）、譚煒誠（22歲）、廖偉明（25歲）、張姓被告（16歲）、梁卓華（19歲）、莊嘉灝（24歲）、羅樂文（21歲）、聶家寶（24歲）、黃千溥（21歲）、楊梓信（21歲）、黃奕瑋（19歲）。

修訂控罪後，17名被告同被控暴動罪，指他們於去年8月11日在尖沙嘴柯士甸道與金巴利道之間的一段彌敦道，與另外12人及其他身份不詳人士參與暴動；首被告及次被告另被控一項在公眾地方管有攻擊性武器罪，控罪指兩人同日在彌敦道攜有一支發出雷射光束的裝置。而第十被告今日獲豁免出庭，以應考DSE。

【案件編號：KCCC2120/19】

推